\documentclass{report}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{diffcoeff,amssymb}
\usepackage[normalem]{ulem}

\input{preamble}
\input{macros}
\input{letterfonts}

\newcommand\smallO{
  \mathchoice
    {{\scriptstyle\mathcal{O}}}
    {{\scriptstyle\mathcal{O}}}
    {{\scriptscriptstyle\mathcal{O}}}
    {\scalebox{.7}{$\scriptscriptstyle\mathcal{O}$}}
}


\title{\Huge{Матан инд}\\ Вариант №18}

\author{\huge{Евгений Турчанин}}

\date{}
\begin{document}
\maketitle
\qs{}{
Найти площадь фигуры, ограниченную кривыми:
\begin{enumerate}
    \item $\left(x^2+y^2\right)^2 = a^2x^2$
    \item $x = 2\cos t - \cos 2t, \, y = 2\sin t - \sin 2t$
\end{enumerate}
}
\sol

\begin{enumerate}
\item Перейдем в полярные координаты:
\begin{align*}
    x &= r\cos\varphi, \\
    y &= r\sin\varphi.
\end{align*}
Тогда уравнение примет вид:
\[
    r^4 = a^2r^2\cos^2\varphi \Rightarrow r = \pm a\cos\varphi, \\
\]
Площадь фигуры в полярных координатах равна:
\[
    S = \frac{1}{2}\int\limits_{0}^{2\pi}a^2\cos^2\varphi \dl \varphi = \frac{a^2}{2}\int\limits_{0}^{2\pi}\frac{1+\cos 2\varphi}{2}\dl \varphi = \frac{a^2}{4}\left[\varphi + \frac{\sin 2\varphi}{2}\right]_0^{2\pi} = \frac{a^2\pi}{2}.
\]
\item Для поиска площади фигуры воспользуемся формулой:
\[
    S = \frac{1}{2}\int\limits_{0}^{2\pi}|x(t)y'(t) - x'(t)y(t)|\dl t.
\] 
Посчитаем производные:
\begin{align*}
    x'(t) &= -2\sin t + 2\sin 2t, \\
    y'(t) &= 2\cos t - 2\cos 2t.
\end{align*}
Тогда:

\begin{align*}
    S &= \frac{1}{2}\int\limits_{0}^{2\pi}\left(2\cos t-\cos 2t\right)\left(2\cos t - 2\cos 2t\right) - \left(-2\sin t + 2\sin 2t\right)\left(2\sin t - \sin 2t\right)\dl t =\\
    &= \frac{1}{2}\int\limits_{0}^{2\pi}\left(4\cos^2 t - 4\cos t\cos 2t - 2\cos 2t\cos t + 2\cos^2 2t + 4\sin^2 t - 2\sin t\sin 2t - 4\sin 2t\sin t + 2\sin^2 2t\right)\dl t =\\
    &= \frac{1}{2}\int\limits_{0}^{2\pi}6-6\cos 2t \cos t-6\sin 2t \sin t \dl t = 3\int\limits_{0}^{2\pi}1\dl t - 3\int\limits_{0}^{2\pi}\cos 2t \cos t \dl t - 3\int\limits_{0}^{2\pi}\sin 2t \sin t \dl t =\\
    &= 6\pi
\end{align*}
\end{enumerate}
\clm{}{}{\textbf{Ответ:}
\begin{enumerate}
    \item $\frac{a^2\pi}{2}$.
    \item $6\pi$.
\end{enumerate}
}
\qs{}{
Найти длину кривой, заданной уравнением:
\begin{enumerate}
    \item $r = \dfrac{2}{\cos^4(\varphi/4)}$
    \item $2(y^2+z^2) = x, \, z\cos 2x - y\sin 2x = 0, \, 0 \le x < \pi/4$
\end{enumerate}
}
\sol
\begin{enumerate}
\item В полярных координатах длина кривой равна:
    \[
        L = \int\limits_{a}^{b}\sqrt{r^2 + r'_{\phi}^2}\dl \varphi
    \]
    \begin{align*}
        L &= \int\limits_{0}^{2\pi}\sqrt{\frac{4}{\cos^8(\varphi/4)} + \dfrac{4\sin^2(\varphi/4)}{\cos^{10}(\varphi/4)}}\dl \varphi =\\
          &= \int\limits_{0}^{2\pi}\dfrac{2}{\cos^5(\varphi/4)}\dl \varphi =8\int\limits_0^{2\pi}\dfrac{\dl (\varphi/4)}{\cos^5(\varphi/4)},
    \end{align*}
    возьмем интеграл по частям, $u = \dfrac{1}{\cos^3(t)}, \dl v = \dfrac{\dl t}{\cos^2(t)}$

\[
    \int \dfrac{\dl t}{\cos^5(t)} = \dfrac{1}{\cos^3(t)}\tg(t) - \int \dfrac{3\tan^2(t)}{\cos^3(t)}\dl t = \dfrac{1}{\cos^3(t)}\tg(t) - \int \dfrac{3}{\cos^5t}\dl t+\int\dfrac{3}{\cos^3t}\dl t,
\]
по аналогии для $\dfrac{1}{\cos^3(t)}$:
\[
    \int \dfrac{1}{\cos^3(t)}\dl t = \dfrac{1}{\cos(t)}\tg(t) - \int \dfrac{1}{\cos^3t}\dl t+\int \dfrac{\dl t}{\cos t},
\]
ну а $\int \dfrac{\dl t}{\cos t} = \dfrac{1}{2}\ln \left|\dfrac{\sin t+1}{\sin t-1}\right|$, тогда
\[
    \int \dfrac{\dl t}{\cos^5 t} = \dfrac{\tg t}{4\cos^3 5}+\dfrac{\tg t}{8\cos t}+\dfrac{1}{16}\ln \left|\dfrac{\sin t+1}{\sin t -1}\right|,
\]
тогда в подстановке от $0$ до $2\pi$
\[
\int \limits_0^{2\pi}\dfrac{\dl \varphi/4}{\cos^5 \varphi/4} = \dfrac{1}{4}\left[\dfrac{\tg \varphi/4}{4\cos^3 \varphi/4}+\dfrac{\tg \varphi/4}{8\cos \varphi/4}+\dfrac{1}{16}\ln \left|\dfrac{\sin \varphi/4+1}{\sin \varphi/4-1}\right|\right]_0^{2\pi} = \infty,
\]
получается, что длина кривой бесконечна \sout{не предел}
\item Выразим $y$, $z$ через $x$:
\[
z\cos 2x - y\sin 2x = 0 \Rightarrow z(\cos^2 x - \sin^2 x) - 2y\sin x\cos x = 0 \Rightarrow z(1-\tg^2 x) - 2y\tg x = 0,
\]
отсюда 

\[
    z = \dfrac{2y\tg x}{1-\tg^2 x},
\]
с другой стороны

\[
    z  = \sqrt{\dfrac{x-2y^2}{2}} \Rightarrow,
\]
объеденяем и получаем 

\[
    \dfrac{4y^2\tg^2 x}{1-2\tg^2 x+\tg^4 x} = \dfrac{x-2y^2}{2} \Rightarrow y^2 = \dfrac{x(1-2\tg^2 x+\tg^4 x)}{2(1+2\tg^2 x+\tg^4 x)} \Rightarrow y = \dfrac{\sqrt{x}(1-\tg^2 x)}{\sqrt{2}(1+\tg^2 x)},
\]
тогда 
\[
    z = \sqrt{\dfrac{x-\dfrac{x(1-\tg^2 x)^2}{(1+\tg^2 x)^2}}{2}} = \sqrt{\dfrac{4x\tg^2 x}{2}} = \sqrt{2x}\tg x.
\]
Для вычисления длины кривой есть формула
\[
L = \int\limits_{a}^{b}\sqrt{1+\left(\frac{\dl y}{\dl x}\right)^2 + \left(\frac{\dl z}{\dl x}\right)^2}\dl x,
\]
подставим производные
\[
L = \int\limits_{0}^{\pi/4}
\]

\end{enumerate}

\qs{}{

}

\end{document}
