\documentclass{report}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{diffcoeff,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[normalem]{ulem}

\input{preamble}
\input{macros}
\input{letterfonts}



\title{\Huge{Вдв}\\ Решение дз №5}
\author{\huge{Евгений Турчанин}}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\qs{}{
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{\sin^2 x}{7^x+1} \dl x$
\item $\displaystyle \int_{0}^{\infty} \dfrac{x\ln x}{x^4+1} \dl x$
\item $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1+\sin 2x} \dl x$
\item $\displaystyle \int_{0}^{1} \dfrac{x e^x}{(x+1)^2} \dl x$
\end{enumerate}
}


\sol
\begin{enumerate}
\item
Тк функции $\sin^2 x$ и $7^x$ - четные, то можно сказать что сумма интегралов с $x$ и $-x$ равна начальному интегралу/2:
\begin{equation*}
	2\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{\sin^2 x}{7^x+1} \dl x= \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{\sin^2 x}{7^x+1} \dl x+\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{\sin^2 (-x)}{7^{-x}+1} \dl x=\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{\sin^2 x(2+7^x+7^{1/x})}{2+7^x+7^{1/x}}=\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \sin^2 x=\pi/2
\end{equation*}
Тогда ответ: $\pi/4$
\item
\begin{equation*}
	\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1+\sin 2x} \dl x=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\sin^2 x+2\cos x\sin x+\cos^2 x} \dl x=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} |\sin x+\cos x| \dl x=
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} |\sin x| \dl x+\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} |\cos x| \dl x=1+1=2
\end{equation*}

\item
\begin{equation*}
	\int_{0}^{1} \dfrac{x e^x}{(x+1)^2} \dl x=\int_{0}^{1} \dfrac{e^x}{x+1}-\dfrac{e^x}{(x+1)^2} \dl x=\int_{0}^{1} \dfrac{e^x}{x+1}\dl x-\int_{0}^{1}\dfrac{e^x}{(x+1)^2} \dl x
\end{equation*}
Пусть $u=e^x;\; \dl u=e^x\dl x ;\; \dl v=\dfrac{1}{(x+1)^2} \dl x; \; v=-\dfrac{1}{x+1}$\\
Тогда:
\begin{equation*}
	\int_{0}^{1} \dfrac{e^x}{x+1}\dl x-\int_{0}^{1}\dfrac{e^x}{(x+1)^2} \dl x=\dfrac{e^x}{x+1}\dl x-\left(-e^x\dfrac{1}{x+1}+\int_{0}^{1} e^x\dfrac{1}{x+1} \dl x\right)=\dfrac{e^x}{x+1}=\dfrac{e}{2}-1
\end{equation*}


\end{enumerate}


\clm{}{}{\textbf{Ответ:}

\begin{enumerate}
\item $\displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \dfrac{\sin^2 x}{7^x+1} \dl x=\dfrac{\pi}{4}$
\item $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1+\sin 2x} \dl x=2$
\item $\displaystyle \int_{0}^{1} \dfrac{x e^x}{(x+1)^2} \dl x=\dfrac{e}{2}-1$
\end{enumerate}
}

\qs{}{
\begin{enumerate}
	\item $\displaystyle \int_{0}^{1} \dfrac{x-1}{\ln x} \dl x$
	\item $\displaystyle \int_{0}^{1} \dfrac{\ln (x+1)}{x^2+1} \dl x$
\end{enumerate}
}
\sol
\begin{enumerate}
	\item
	Пусть $I(t)=\displaystyle \int_{0}^{1} \dfrac{x^t-1}{\ln x} \dl x$, тогда:
	\begin{equation*}
		I(t)'_t=\dfrac{\partial}{\partial t} \int_{0}^{1} \dfrac{x^t-1}{\ln x} \dl x=\int_{0}^{1} \dfrac{\partial}{\partial t}\dfrac{x^t-1}{\ln x} \dl x=\int_{0}^{1} x^t \dl x=\dfrac{1}{t+1}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		I(t)=\int_{0}^{1} \dfrac{1}{t+1} \dl t= \ln (t+1)+C
	\end{equation*}
	При $t=0$, начальный интеграл равен 0 поэтому $C=0$, и в начальном интеграле $t=1$, поэтому ответ: $\ln 2$\\
	\item
	\begin{equation*}
	\int_{0}^{1} \dfrac{\ln (x+1)}{x^2+1} \dl x
	\end{equation*}
		Пусть $\displaystyle I(t)=\int_0^1 \dfrac{\ln (tx+t)}{x^2+1} \dl x$, тогда:
	\begin{equation*}
		I(t)'_t=\dfrac{\partial}{\partial t} \int_0^1 \dfrac{\ln (tx+t)}{x^2+1} \dl x=\int_0^1 \dfrac{\partial}{\partial t} \dfrac{\ln (tx+t)}{x^2+1} \dl x=\int_0^1 \dfrac{1}{t(1+x^2)} \dl x=\dfrac{\pi}{4t}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		I(t)=\int \dfrac{\pi}{4t} \dl t=\dfrac{\pi}{4}\ln t+C
	\end{equation*}
	При t=1 ответ: $0+C$, $C=\dfrac{\pi}{8}\ln 2$ - P.S. видимо так, я не успеваю дописать
\end{enumerate}


\end{document}
